\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{polynom}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}

\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 2}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

\section*{Aufgabe 2, Rationale und reelle Zahlen}

\paragraph{a)}
\begin{align*}
  0,00\overline{110} &= \frac{110}{99900} \\[4pt]
  1,01\overline{110} &= \frac{101}{100} + \frac{110}{99900}
                      = \frac{101 \cdot 99900 + 110 \cdot 100}{99900 \cdot 100}
                      = \frac{10100900}{9990000}
\end{align*}

\paragraph{b)}
Es gibt bei der Division einer natürlichen Zahl durch sieben nur sieben verschiedene mögliche Reste. (Da sich für jede Zahl $\geq 7$ durch (mehrfachen) Abzug von 7 eine Zahl $0 \dotsc 6$ finden lässt, die den selben Rest hat.) Die Nachkommastellen hängen nur von diesem Rest ab.

Für $\frac{0 \dotsc 6} 7$ ergeben sich folgende Werte:
\begin{equation*}
  0, \frac{142857}{999999}, \frac{285714}{999999}, \frac{428571}{999999}, \frac{571428}{999999}, \frac{714285}{999999}, \frac{857142}{999999}
\end{equation*}

Alle diese Zahlen haben in der Dezimaldarstellung eine Periodizität der Länge 6 (da $1/999999 = 0.\overline{000001}$).

\paragraph{c)}
\begin{align*}
  \frac{n}{4^k} = \frac{25^k \cdot n}{25^k \cdot 4^k} = \frac{25^k n}{10^{2k}}
\end{align*}

Eine Zahl mit diesem Nenner und ganzzahligem Zähler hat (höchstens) $2k$ Dezimalstellen.

\paragraph{d)}
Beweis durch Widerspruch.
\emph{Annahme:} $\exists~q \in \Q^+$ mit $\left( q + \sqrt 2 \right)^2 \in \Q$.

Als rationale Zahl kann $q$ geschrieben werden als
$\frac l k$ (mit $k, l \in \N^+$), also gilt:
\begin{align*}
%  \emph{Annahme:}&~  \exists~q \in \Q^+
%                   \text{ mit } \left( q + \sqrt 2 \right)^2 \in \Q. \\
%  \Rightarrow &~ \exists~k, l \in \N^+ \text{ mit } q = \tfrac l k \\
              &~ \left( \frac l k + \sqrt 2 \right)^2 \in \Q \\
  \Rightarrow &~ \left( \frac{l^2}{k^2} + 2 \sqrt 2 \frac l k + 2 \right) \in \Q
              &~ | \cdot k^2 \text{ (bleibt in $\Q$ da $k\in\N$)}  \\
  \Rightarrow &~ \left( l^2 + 2\sqrt 2 l k + 2k^2 \right) \in \Q
\intertext{Aus $l^2\in \Q$, $2k^2 \in \Q$ und der Abgeschlossenheit der
           Subtraktion in $\Q$ folgt}
              &~ 2\sqrt 2 l k \in \Q
\intertext{Aus der Abgeschlossenheit der Multiplikation in $\Q$ folgt}
              &~ \sqrt 2 \in \Q &
\end{align*}
Falsch nach Euklid, Widerspruch.


\section*{Aufgabe 3, Reelle Zahlen}

\paragraph{a) $x^3 + 5x^2 + 2x = 2$}
\begin{align*}
x^3 + 5x^2 + 2x &= 2 &&|-2 \\
x^3 + 5x^2 + 2x -2 &= 0 \\
x_1 &= -1 \\
\end{align*}

\begin{center}
\polyset{style=C,div=:,vars=x}
\polylongdiv{x^3+5x^2+2x-2}{x+1}
\end{center}

\begin{align*}
x^2 +4x -2 &= 0 \\
x_{2|3} &= -\tfrac 4 2 \pm \sqrt{(-\tfrac 4 2)^2 - (-2)} \\
x_{2|3} &= -2 \pm \sqrt{6} \\
x_2 &= -2 + \sqrt{6} &&x_3 = -2 - \sqrt{6}
\end{align*}

\begin{comment}
Ich hab's nicht wirklich hinbekommen die Polynomdivision schoen zu formatieren
und dafuer ein Paket gefunden, welches allerdings auch gleich die Berechnung durchfuehrt.
 (x^3 + 5x^2 + 2x -2) : (x+1) = x^2 + 4x -2 \\
-(x^3+x^2) \\
      4x^2 \\
    -(4x^2+4x) \\
          -2x \\
        -(-2x-2) \\
        	  0 \\
\end{comment}

\paragraph{b) $2x^4 - 14x^2 + 20 = 0$}
\begin{align*}
2x^4 - 14x^2 + 20 &= 0 &&z^2 = x^4 \\
2z^2 - 14z + 20 &= 0 &&| : 2 \\
z^2 - 7z + 10 &= 0 \\
z_{1|2} &= \tfrac 7 2 \pm \sqrt{\left(\tfrac 7 2\right)^2 -10} \\
z_{1|2} &= \tfrac 7 2 \pm \sqrt{\tfrac {49} {4} - 10} \\
z_{1|2} &= \tfrac 7 2 \pm \sqrt{\tfrac 9 4} \\
z_{1|2} &= \tfrac 7 2 \pm \tfrac 3 2 \\
z_1 &= \tfrac {10} {2} &&z_2 = \tfrac 4 2 \\
x_1 &= - \sqrt{5} &&x_2 = \sqrt{5} \\
x_3 &= - \sqrt{2} &&x_4 = \sqrt{2}
\end{align*}

\paragraph{c) $ x^2 (x^2 + 6) = 2$}
\begin{align*}
x^2 \left(x^2 + 6\right) &= 2 &&|-2 \\
x^4 + 6x^2 - 2 &= 0 &&z^2 = x^4 \\
z^2 + 6z - 2 &= 0 \\
u_{1|2} &= \tfrac 6 2 \pm \sqrt{\left(\tfrac 6 2\right)^2 + 2} \\
u_{1|2} &= 3 \pm \sqrt{11} \\
x_1 &= \sqrt{3 + \sqrt{11}} &&x_2 = - \sqrt{3 + \sqrt{11}} \\
x_3 &= \sqrt{3 - \sqrt{11}} &&x_4 = - \sqrt{3 - \sqrt{11}}
\end{align*}

\section*{Aufgabe 4, Komplexe Zahlen}

\paragraph{a) Kartesische Darstellung $\longmapsto$ Polardarstellung}
\begin{align*}
z_1 &= \sqrt{15} - i \sqrt{5} &\longmapsto
&&   |z_1| &= \sqrt{ \left( \sqrt{15} \right)^2 + \left( -\sqrt{5} \right)^2}
            = \sqrt{15 + 5} = \sqrt{20} = 2\sqrt{5} \\
&&&& \operatorname{arg} (z_1) &= -\fn\arccos{\tfrac{\sqrt{3}}{2}}
                               = - \tfrac \pi 6
                                \text{ ~(da } y < 0 \text{)} \\
\\
z_2 &= - \sqrt{10} - i \sqrt{10} &\longmapsto
&&   |z_2| &= \sqrt{\left(-\sqrt{10} \right)^2 + \left( -\sqrt{10} \right)^2}
            = \sqrt{10 + 10} = \sqrt{20} = 2\sqrt{5}  \\
&&&& \operatorname{arg} (z_2) &= -\fn\arccos{\tfrac{- \sqrt{2}}{2}}
                               = -\fn\arccos{\tfrac{-1}{\sqrt 2}}
                               = - \tfrac 3 4 \pi
                                 \text{ ~(da } y < 0 \text{)} \\
\end{align*}

\paragraph{b) Polardarstellung $\longmapsto$ Kartesische Darstellung}
\begin{align*}
|w_1| = 2 \sqrt{6}, ~& \operatorname{arg}(w_1) = - \tfrac{3 \pi}{4} &\longmapsto
    && w_1 & = \left( 2 \sqrt{6} \right) \cdot \left( \fn\cos{-\tfrac{3 \pi}{4}}
             + i \cdot \left(2 \sqrt{6}\right) \cdot \fn\sin{-\tfrac{3 \pi}{4}}
               \right) \\
&&&&&        = 2 \sqrt 6 \cdot \left( \fn\cos{ -\tfrac{3 \pi}{4} }
             + i \cdot \fn\sin{-\tfrac{3 \pi}{4}} \right) \\
&&&&&        = 2 \sqrt 6 \cdot \left( \fn\cos{- 135^\circ}
             + i \cdot \fn\sin{- 135^\circ} \right) \\
&&&&&        = -\frac {2\sqrt 6} {\sqrt 2} - i \frac {2\sqrt 6} {\sqrt 2}
             = -2\sqrt 3 - i \cdot 2 \sqrt 3 \\
\\
|w_2| = 2 \sqrt{3}, ~& \operatorname{arg}(w_2) = \tfrac{2 \pi}{3} &\longmapsto
    && w_2 & = 2 \sqrt 3 \cdot \fn\cos{\tfrac{2 \pi}{3}}
             + i \cdot 2 \sqrt{3} \cdot \fn\sin{\tfrac{2 \pi}{3}} \\
       &&&&& = 2 \sqrt 3 \cdot \left( \fn\cos {\tfrac{2 \pi}{3}}
             + i \cdot \fn\sin{\tfrac{2 \pi}{3}} \right) \\
       &&&&& = 2 \sqrt 3 \cdot \left( \fn\cos{12    0^\circ}
             + i \cdot \fn\sin{120^\circ} \right) \\
       &&&&& = 2 \sqrt 3 \cdot \left( -\tfrac 1 2
             + i \cdot \tfrac {\sqrt 3} {2} \right)
             = -\sqrt 3 + i \cdot 3
\end{align*}

\end{document}
